 Studi dekriptif mengenai causality orientation pada guru sekolah minggu 
gereja  X  di kota Bandung dilakukan untuk mengetahui causality orientation guru 
sekolah minggu gereja X  di kota Bandung. Penelitian ini menggunakan metode 
deskriptif dengan teknik survei. Populasi sasaran adalah Guru Sekolah Minggu 
gereja  X  di kota Bandung yang masih aktif melayani sebanyak 40 orang. 
 Teori yang digunakan adalah Causality Orientation dari Deci & Ryan (2001) 
yaitu melihat aspek dalam diri individu yang terintegrasi melalui proses regulasi 
antara tindakan dan pengalamannya. Causality orientation terdiri dari autonomy 
orientation, control orientation, dan impersonal orientation. 
 Alat ukur causality orientation dibuat oleh peneliti berdasarkan teori Deci & 
Ryan, 2001. Berdasarkan uji validitas dengan menggunakan rumus korelasi 
Spearman dan uji reabilitas dengan menggunakan rumus koefisien reliabilitas Alpha 
Cronbach diperoleh 60 item yang diterima, dengan validitas yang berkisar 0.36   
0.57 dan realibilitas 0.8735. Data hasil penelitian memperlihatkan bahwa sebagian 
besar (92%) guru sekolah minggu memiliki causality orientation autonomy. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah needs (needs autonomy, competence dan 
relatedness) tidak begitu terlihat pengaruhnya dengan causality orientation begitu 
juga dengan konteks sosial (informing dan controlling). 
 Berdasarkan hasil penelitian ini, peneliti mengajukan saran kepada gereja 
khususnya kepada pendeta dan dewan koinonia untuk mempertahankan kondisi 
lingkungan pelayanan sehingga guru sekolah minggu (92%) dapat mempertahankan 
orientasinya dalam melayani. Dan kepada sisanya yaitu (8%) disaranakan untuk 
diberikan seminar dan pelatihan kepada guru sekolah minggu yang memungkinkan 
untuk membentuk orientasi autonomy dalam melayani. 
LEMBAR PENGESAHAN                      .ii 
guru sekolah minggu. 
 Kristen Protestan, merupakan salah satu agama yang diakui keberadaannya 
oleh Departemen Agama Repubulik Indonesia. Data yang diperoleh dari Pusat 
Pembinaan Masyarakat Kristen (BIMAS Kristen, 2010) Departemen Agama Propinsi 
Jawa Barat, menunjukkan bahwa di Bandung terdapat 370 gereja, masing-masing 
gereja memiliki kekhasan tersendiri dalam menjalankan kegiatan agamanya. 
 Salah satu Gereja yang memfasilitasi kegiatan beribadah umat nasrani di kota 
Bandung adalah Gereja  X , yang menjadi wadah bagi para penganut agama Kristen 
Protestan. Dalam Gereja  X  kegiatan keagamaan tentu bukan merupakan hal yang 
eksklusif bagi para jemaat dewasa, melainkan juga bagi anak-anak. Kegiatan 
keagamaan yang dilakukan bagi anak-anak ini disebut sekolah minggu. Sekolah 
minggu diadakan bersamaan dengan kegiatan kebaktian orang dewasa di hari 
Minggu. Dengan adanya sekolah minggu ini, kebutuhan kerohanian untuk anak-anak 
dapat difasilitasi melalui aktivitas yang menyenangkan dan disesuaikan dengan 
kebutuhan anak-anak. 
 Konsep Sekolah Minggu berawal dari Inggris di tahun 1780 di bawah seorang 
guru bernama Robert Raikes. Pada awalnya, Sekolah Minggu merupakan sebuah 
sekolah sederhana untuk anak-anak miskin belajar menulis dan membaca, sehingga 
mereka bisa mengerti apa yang tertulis di dalam Alkitab. Konsep ini ternyata sangat 
berhasil dan diikuti oleh banyak gereja. Hal inilah yang menjadi salah satu dasar 
gereja  X  membentuk Sekolah Minggu. 
 Gereja  X  di Bandung terbagi menjadi tiga resort. Setiap resort memiliki 
Sekolah Minggu, yang menjadi pengajar di Sekolah Minggu disebut Guru Sekolah 
Minggu. Dengan beragamnya usia anak Sekolah Minggu di gereja  X , agar 
pengajaran dapat tersampaikan secara optimal, sekolah minggu dibagi ke dalam 
empat kelas, yaitu kelas kecil A (usia 3-5 tahun), kecil B (usia 6-8 tahun), kelas 
tanggung (usia 9-11 tahun) dan kelas remaja ( usia 12-15 tahun). Setiap kelas 
biasanya diajar oleh satu sampai tiga guru, disesuaikan dengan  jumlah murid kelas 
tersebut. Kegiatan sekolah minggu seperti kotbah atau pembacaan Firman Tuhan 
dilakukan dengan cara yang sesuai dengan usia anak-anak atau kelasnya masing-
masing. Misalnya pada kelas kecil A biasanya pengajaran disampaikan dengan 
panggung boneka atau drama. Sedangkan untuk kelas kecil B biasanya bercerita 
menggunakan gambar-gambar, drama atau panggung boneka. Di kelas tanggung guru 
masih menggunakan gambar dalam bercerita tetapi ditambah permainan-permainan 
yang berhunganya dengan pengajaran saat itu. Lain lagi dengan kelas remaja, 
biasanya penyampaian pelajaran lebih banyak menggunakan metode diskusi 
mengenai topik dan ditambah dengan permainan. Dengan mengajarkan berbagai 
kebenaran sesuai ajaran agama melalui berbagai metode, diharapkan dapat menjadi 
dasar yang mendorong terciptanya kesehatan mental bagi anak-anak tersebut di 
kemudian hari. 
 Keberadaan aktivitas dalam sekolah minggu tidak dapat dipisahkan dari 
adanya guru sekolah minggu. Hasil wawancara dengan majelis, didapat bahwa Gereja 
 X  memiliki peraturan yang jelas bagi jemaatnya yang ingin menjadi guru sekolah 
minggu atau yang disebut calon guru sekolah minggu. Bila ada yang ingin menjadi 
guru sekolah minggu mereka harus memenuhi kriteria-kriteria tertentu, antara lain: 
sudah menjalani katekisasi, terdaftar sebagai anggota jemaat gereja  X , dan 
terpanggil melayani Tuhan di sekolah minggu. Mereka tidak akan langsung diberikan 
kesempatan mengajar, tetapi memasuki masa orientasi terlebih dahulu. Calon guru 
sekolah minggu akan berada dalam masa orientasi selama enam bulan sampai satu 
tahun. Selama masa orientasi tersebut calon guru sekolah minggu menemani atau 
membantu guru sekolah minggu senior mengajar. Mereka juga mendapatkan 
pengenalan mengenai sekolah minggu dan pelatihan. Selama itu pula calon guru akan 
dilihat kesungguhanya oleh ketua dan guru sekolah minggu senior, kriteria  nilai yang 
dijadikan standar penilaian antara lain kehadiran, keaktifan, kepedulian terhadap 
sekolah minggu, dan keterlibatan di setiap kegiatan sekolah minggu. Hasil  
pengamatan tersebut akan disampaikan kepada dewan koinonia yang membawahi 
sekolah minggu. 
 Guru sekolah minggu berbeda dengan guru reguler yang biasa temui 
disekolah. Guru sekolah minggu mengajar dengan kerelaan, karena mereka mengajar 
tanpa mendapatkan bayaran. Guru sekolah minggu di gereja  X  80% adalah 
mahasiswa dan selebihnya (20%) karyawan, ibu rumah tangga. Guru sekolah minggu 
di gereja  X  dikenai tuntutan hadir di setiap pelayanan sekolah minggu, guru yang 
mengajar harus mempersiapkan bahan ajar, datang pada kebaktian persiapan 
mengajar dan mempresentasikannya. Bila berhalangan hadir harus memberitahu 
kepada koordinator atau rekan guru sekolah minggu yang lain. 
 Seorang guru sekolah minggu mempunyai peranan penting di gereja dalam 
proses pendidikan rohani anak. Guru sekolah minggu juga merupakan perpanjangan 
tangan majelis dalam melakukan pembinaan terhadap anak-anak. Tugas dan 
panggilan seorang guru sekolah minggu terhadap anaknya pertama, mengajar 
(1Timotius 2:7), guru sekolah minggu menyampaikan pokok-pokok iman yang 
menjadi dasar kehidupan kekristenan. 
 Kedua, memberikan teladan (1Korintus 11:1; Filipi 3:7; 1 Timotius 4:11-13). 
Seorang guru sekolah minggu akan mempunyai pengaruh luar biasa terhadap 
muridnya karena mereka mudah sekali meniru tutur kata dan tingkah laku gurunya. 
Oleh sebab itu guru sekolah minggu perlu selalu memerhatikan dirinya sendiri apakah 
ia telah menjadi teladan yang baik bagi muridnya, baik ketika berada dalam kelas 
maupun di luar lingkungan sekolah minggu. 
 Ketiga, menginjili (1Tiomtius2:7). Dalam mengajar seorang guru sekolah 
minggu tidak hanya menyampaikan kebenaran iman Kristen, tetapi memberitakan 
kabar baik bahwa Allah mengasihi manusia supaya jiwa anak-anak diselamatkan. 
Keempat, mendoakan (IITiomotius 1:11-12). Mendoakan anak-anak dan keluarganya 
merupakan bagian penting yang harus dilakukan oleh seorang guru sekolah minggu 
untuk menjalin komunikasi dan keakraban dengan anak-anak dan orangtuanya. 
 Terakhir menggembalakan (Yehezkiel 34:2-6; Yohanes 10:11-18). Seorang 
guru sekolah minggu tidak hanya pengajar tapi juga gembala bagi domba-dombanya. 
Seorang gembala yang baik mengenal dan mengasihi setiap dombanya; dan tidak 
akan membiarkan seekor domba pun berada dalam kesulitan. Itulah juga peran yang 
harus dilakukan oleh guru sekolah minggu. Ia harus mengenal dam membimbing 
anak-anak yang berada di kelasnya dan menolong anak-anak yang sedang mengalami 
kesulitan sejauh yang dapat dilakukan. Pelawatan (kunjungan) ke rumah anak dan 
juga kepada orangtua merupakan hal yang penting lainnya yang harus dan perlu 
dilakukan oleh guru sekolah minggu (blessedday4us.wordpress,2010). 
 Bila lihat paparan di atas, seorang guru sekolah minggu secara umum 
memiliki tugas yang sama dengan pendeta yakni memberitakan firman Tuhan. Dapat 
disimpulkan bahwa kegiatan pengajaran Firman Tuhan di dalam Gereja hanya 
dilakukan oleh pendeta dan guru sekolah minggu, namun guru sekolah minggu hanya  
mengajarkan Firman Tuhan kepada anak-anak. Dapa dilihat bahwa posisi menjadi 
guru sekolah minggu sangatlah penting karena guru sekolah minggu menjadi tonggak 
pemberitaan Firman Tuhan kepada anak sekolah minggu. Oleh karena itu dibutuhkan 
guru-guru sekolah minggu yang mau dan mampu bertahan melayani di sekolah 
minggu. 
 Alasan seseorang bertahan menjadi guru sekolah minggu dalam self-
determination theory disebutkan sebagai causality orientation. Causality orientation 
membahas proses mengenai pengaruh dari konteks sosial terhadap motivasi, perilaku, 
dan pengalaman individu serta mendefirensiasikannya dengan melakukan proses 
regulasi, sehingga individu menunjukkan perilaku serta derajat causality orientation 
yang berbeda satu sama lain. Alasan individu meregulasi dirinya dalam melakukan 
kegiatan tertentu dapat dibagi menjadi tiga bentuk orientasi, yaitu autonomy, 
controlled, dan impersonal. setiap individu dalam hal ini guru sekolah minggu gereja 
 X  memiliki ketiga bentuk causality orientation namun terdapat satu bentuk 
dominan dalam diri individu. Guru sekolah minggu yang memiliki alasan bertahan 
melayani karena merasakan kepuasan saat bisa mengembangkan potensi yang ada 
dalam diri, menunjukkan insiatif di setiap kegiatan sekolah minggu, mau menerima 
tanggung jawab, bertanggung jawab terhadap tugas, merupakan bentuk dari causality 
orientation autonomy. Guru sekolah minggu yang memiliki perilaku dalam mengajar 
yang sangat dipengaruhi oleh aspek di luar diri seperti reward, tenggat waktu, 
struktur organisasi, keterlibatan emosi dan perintah dari significant person, lebih 
mudah dipengaruhi oleh apa yang orang lain inginkan, dari pada apa yang mereka 
inginkan bentuk ini disebut dengan causality orientation control. Guru sekolah 
minggu yang mudah merasa cemas, tidak efektif, cenderung kurang memiliki 
kemampuan untuk mengendalikan hasil atau mengatasi perubahan. Mereka 
cenderung tidak termotivasi dan menginginkan  semua berjalan sebagaimana adanya. 
Individu berakhir pada kesimpulan bahwa hasil yang akan ia dapat berada di luar 
kontrolnya, dan prestasi merupakan masalah keberuntungan atau nasib. Guru sekolah 
minggu yang memiliki perilaku tersebut memiliki bentuk orientasi impersonal. 
Adanya perbedaan alasan yang melatarbelakangi para guru sekolah minggu untuk 
bertahan menjadi guru sekolah minggu menggambarkan adanya causality orientation 
dalam diri mereka. Pendekatan ini memiliki tujuan untuk melihat aspek dalam diri 
individu yang terintegrasi melalui proses regulasi antara tindakan dan pengalamannya 
(Deci & Ryan, 2001). 
 Peneliti telah mewawancarai 10 orang guru sekolah minggu di gereja  X  
cabang  Y  Bandung, mengenai alasan mereka tetap bertahan menjadi guru sekolah 
minggu. Empat orang (40%) mengungkapkan bahwa mereka bertahan menjadi guru 
sekolah minggu karena menyayangi anak-anak, ingin dan tertarik untuk melayani 
Tuhan. Alasan ini termasuk causality orientation autonomy. Empat orang (40%) 
bertahan karena disuruh oleh majelis dan rekan guru sekolah minggu lain, dan merasa 
tidak enak bila tidak mengikuti kegiatan sekolah minggu. Alasan-alasan ini termasuk 
ke dalam causality orientation controlled. Sementara dua orang (20%) 
mengungkapkanbahwa mereka tidak mengetahui alasan untuk bertahan , sehingga 
mereka kurang peduli atau acuh tak acuh terhadap kegiatan sekolah minggu. Alasan-
alasan ini dapat di kategorikan ke dalam causality orientation impersonal. 
 Paulus Lie (2003) mengatakan bahwa seorang guru sekolah minggu harus rela 
mempersembahkan totalitas dirinya bagi pelayanan anak. Hal ini ditunjukkan dengan 
perilaku selalu hadir ke sekolah minggu tepat waktu, mempersiapkan materi 
pengajaran jauh-jauh hari. Sekolah minggu diharapkan dapat membuat anak semakin 
mengenal dan bertumbuh dalam Yesus. Idealnya guru sekolah minggu melayani 
kegiatan sekolah minggu dikarenakan ketertarikan dari dalam dirinya atau panggilan 
dari dalam hatinya dengan kata lain memiliki autonomy oriented. 
 Dilihat dari paparan paragraf-paragraf sebelumnya bahwa peran guru sekolah 
minggu sangatlah penting yaitu menjadi tonggak pemberitaan firman Tuhan kepada 
anak-anak. Berarti secara tidak langsung akan membentuk perkembangan mental 
anak melalui pengajaran oleh karena itu penting mengetahui alasan seorang guru 
bertahan menjadi guru sekolah minggu. Dalam kaitan itu peneliti tertarik melakukan 
penelitian deskriptif mengenai causality orientation pada guru sekolah minggu 
Gereja  X  di kota Bandung. 
Bagaimana gambaran causality orientation pada guru sekolah minggu  X  di kota 
Bandung. 
Maksud diadakan penelitian ini adalah guna mengetahui gambaran dari causality 
orientation pada guru sekolah minggu Gereja  X  di kota Bandung. 
causality orientation dalam bidang ilmu psikologi sosial, pendidikan. 
causality orientation. 
mengetahui gambaran causality orientation pada guru sekolah minggu. 
Informasi ini diharapkan dapat  dimanfaatkan oleh Gereja untuk 
mengingatkan kembali kepada setiap guru sekolah minggu pentingnya 
melayani dan memiliki motivasi melayani dari dalam diri. 
mengenai metode mengajar agar lebih optimal dalam mengajar di sekolah 
minggu. 
Guru sekolah minggu gereja  X  di kota Bandung memiliki motivasi dalam 
melayani di sekolah minggu. Dimana motivasi sendiri terdiri dari tiga yaitu, 
amotivation, extrinsic motivation, dan Intrinsic motivation. Amotivation adalah 
merupakan suatu keadaan dimana guru sekolah minggu merasa tidak ada niatan atau 
keinginan untuk bertindak. Jika guru sekolah minggu dalam melayani tanpa melihat 
tujuan akhir dalam melayani dan menunjukkan perlaku yang tidak efektif sehingga 
mengganggu aktivitas pelayanan, maka guru sekolah minggu tersebut akan 
memandang setiap pelayanannya terasa sulit, merasa tidak kompeten dan tidak dapat 
menguasai situasi, berarti di dalam dirinya tidak ada proses regulasi atau yang disebut 
non-regulation. Guru sekolah minggu yang tidak mengalami proses regulasi memiliki 
locus of causality impersonal yaitu cara mencermati suatu situasi secara impersonal 
dan menyebabkan guru sekolah minggu memiliki causality orientation impersonal. 
Ekxtrinsic motivation adalah motivasi guru sekolah minggu dalam berperilaku 
didasari pada kepuasan yang terletak pada reward eksternal seperti status, uang, 
pujian dan penghargaan. terdapat empat bentuk regulasi, yaitu external regulation 
adalah perilaku guru sekolah minggu yang didasari oleh reward, menghindari 
hukuman dan memuaskan permintaan dari orang-orang sekitar terutama significant 
person, maka guru sekolah minggu dengan regulasi ini memiliki locus of causality 
external. Bentuk kedua, introjected regulation adalah seorang guru sekolah minggu 
berperilaku hanya karna didasari karena menghindari rasa bersalah dan malu atau 
untuk mencapai peningkatan ego yaitu supaya dihargai. Introjected regulation ini 
sudah terdapat proses internalisasi yaitu proses oerubahan bentuk dari eksternal 
menjadi internal walaupun belum sepenuhnya, sehingga guru sekolah mingu dengan 
regulasi ini masih memilki locus of causality external. Kedua bentuk regulasi ini 
memiliki locus of causality external yaitu cara mencermati suatu situasi secara 
external  dan yang akan mengarahkan pada causality orientation controlled. Dan 
memunculkan perilaku pada guru sekolah minggu disebabkan kontrol dari 
lingkungan. 
Bentuk regulasi extrinsic motivation ketiga yaitu identified regulation, guru 
sekolah minggu sudah menginternalisasikan faktor-faktor dari luar dirinya sebagai 
suatu hal yang mengarahkan perilaku mereka. Pada bentuk ini proses internalisasi 
belum terjadi sepenuhnya sehingga dapat dikatakan locus of causality cenderung 
internal. Bentuk keempat, integrated regulation menunjukkan dasar paling 
autonomous dari motivasi ektrinsik, dimana proses internalisasi sudah terjadi 
sepenuhnya sehingga dapat dikatakan memiliki locus of causality internal yaitu cara 
mencermati suatu situasi secara internal. Integrated regulation ini sudah 
menunjukkan kemauan dalam melakukan pelayanan, tapi masih tergolong ektrinsik 
karena dilakukan untuk mencapai outcomes daripada ketertarikan terhadap  pelayanan 
tersebut. Sehingga perilaku yang mungkin muncul, melakukan pekayanan karena 
significant person  namun individu merasakan juga bahwa pelayanan itu sendiri 
sangat penting.  
Guru sekolah minggu dengan intrinsic motivation akan mengalami proses 
intrinsic regulation, dengan locus of causality internal. Maka guru sekolah minggu 
tersebut akan melakukan tugas dan tanggung jawab pelayanannya atas dasar pinsip 
kenikmatan dan ketertarikan. Mereka tidak akan menunjukkan penurunan kinerja 
pelayanannya walupun tidak ada reward yang menyertainya.  
Selain motivasi guru sekolah minggu gereja  X  juga memiliki kebutuhan dasar 
psikologis yang dapat mempengaruhi causality orientation pada diri guru sekolah 
minggu, yaitu needs autonomy, needs competence,dan needs relatedness. Jika ketiga 
needs tersebut terpenuhi maka akan mendukung guru sekolah minggu untuk lebih 
proaktif, berkembang lebih optimal, dan sejahtera secara psikologis. 
 Needs for competence menekankan pengoptimalisasian akan tugas menantang 
sesuai dengan kapasitas mereka, dan secara terus menerus berusaha untuk 
memelihara dan meningkatkan skill melalui suatu aktivitas. Serta berusaha untuk 
mencapai outcome yang diinginkan (White, 1959). Needs for competence pada guru 
sekolah minggu akan terpuaskan ketika guru sekolah minggu mencoba pelayanan 
yang belum pernah dilakukan sebelumnya yaitu untuk mengajar di kelas gabungan, 
dan mendapatkan feedback positif terhadap pelayanan yang dilakukannya berupa 
pujian. 
 Needs for relatedness menekankan pada kebutuhan pada manusia dalam 
proses membangun interaksi dengan sesama, peduli dan saling menghormati secara 
timbal balik (Baumeister & Leary, 1995). Manusia merupakan mahluk sosial dimana 
sebagian besar kegiatan yang ada berhubungan dan membutuhkan orang lain. Guru 
sekolah minggu yang memiliki dukungan dalam persiapan mengajar dengan oleh 
sesama rekan akan merasakan needs ini terpuaskan. Dukungan emosional bisa di 
dapat dari orangtua, teman, penatua dan pendeta. 
 Needs for autonomy berkaitan dengan kebutuhan manusia untuk menjadi agen 
penyebab, membuat keputusan sendiri, bertindak sesuai penghayatan diri yang sudah 
terintegrasi (sesuai dengan minat yang ada pada dirinya) dan mengesahkan 
tindakannya dalam tingkat tertinggi kapasitas refleksinya (deCharms, 1968). Maksud 
aspek-aspek kepribadian dalam dirinya menjadi selaras dan menjadi dasar baginya 
untuk bertindak. Needs ini merupakan needs yang mendasar untuk terciptanya 
perilaku yang ditentukan oleh diri sendiri (self determined). Seseorang mengambil 
keputusan untuk bertahan menjadi guru sekolah minggu karena pilihannya sendiri, 
telah menunjukkan sense of autonomy pribadi. Terpuaskannya needs competence dan 
relatedness tanpa disertai autonomy terpuaskan, tidak akan mengarahkan pada 
kesejahteraan psikologis. Terpuaskannya ketiga needs tersebut akan merangsang 
munculnya motivasi intrinsic yang akan mengarahkan guru sekolah minggu menjadi 
causality orientation autonomy (Deci & Ryan,2001). 
Selain needs, konteks sosial juga dapat mempengaruhi causality orientation guru 
sekolah minggu gereja  X  di kota Bandung. Terdapat dua jenis konteks sosial yang 
dapat mempengaruhi tingkah laku mereka, yaitu informing dan controlling (Deci, 
1975: Deci & Ryan, 1980). Meskipun mereka dalam lingkungan yang sama, belum 
tentu mereka mempunyai persepsi yang sama dalam menghayati lingkungannya. 
Lingkungan yang informing yaitu, lingkungan yang cenderung memberikan feedback 
positif sehingga mendukung mereka untuk memilih bertahan menjadi guru sekolah 
minggu dan merasa puas atas apa yang dilakukannya. Lingkungan informing  dapat 
meningkatkan dan memelihara motivasi intrinsic dan dapat mengarah menjadi 
causality orientation autonomy. Sedangkan lingkungan controlling adalah lingkunan 
yang menggunakan reward ekternal seperti status, pujian, penghargaan dan perintah 
dari significant person daripada yang mereka inginkan. Guru sekolah minggu yang 
tetap bertahan dalam pelayananya karena ada yang ingin dicapainya yaitu reward 
eksternal maka hal tersebut akan menurunkan motivasi intrinsic guru sekolah minggu 
Gereja  X . (Deci 1971, 1972a, 1072b; Krugalnski, Friedman, & Zwwvi, 1971; 
Leppr, Greene, & Nisbett, 1973).  
 Self Determination Theory merupakan makro teori dari motivasi yang 
menekankan pada perkembangan dan fungsi dari kepribadian dalam konteks 
social. Teori ini menkankan pada derajat dimana perilaku manusia berkembang 
atau ditentukan oleh diri sendiri. Dalam perkembangan teori ini berevolusi 
menjadi teori mini yaitu cognitive evaluation theory, organismic integration 
theory, causality orientation theory, & basic needs theory. 
a) Pengantar Cognitive Evaluation Theory (CET) 
Menekankan kepada efek dari konteks social terhadap motivasi intrinsic. 
Dalam CET, keberadaan motivasi intrinsic yang inherent akan terus 
berkembang apabila situasinya mendukung. Menurut CET secara umum, 
lingkungan social bisa memfasilitasi atau menghambat motivasi intrinsic 
dengan cara mendukung atau tidak mendukung basic needs yang terdiri dari 
autonomy, competence, dan relatedness. Bentuk dari konteks social ini bisa 
berupa reward, feedback, tenggat waktu (deadline) dan lain-lain. 
b) Pengantar Organismic Integration Theory (OIT) 
Menekankan pada konsep internalisasi  terutama yang berkaitan dengan 
perkembangan motivasi ekstrinsik. OIT menggambarkan secara detail 
berbagai macam bentuk regulasi diri pada motivasi ekstrinsik, termasuk 
didalamnya proses internalisasi dan integrasi. 
c) Pengantar Causality Orientation 
Menjabarkan perbedaan antar individu dalam kecenderungan seseorang 
kearah perilaku yang ditentukan oleh dirinya sendiri (self determination) dan 
orientasinya terhadap lingkungan sehingga mendukung perilaku yang 
ditentukan oleh dirinya sendiri. 
d) Pengantar Basic Needa Theory 
Menggambarkan secara detail konsep basic needs dan hubungannya dengan 
kesehatan dan kesejahteraan psikologis. 
 Self Determination Theory memiliki dua konsep. Konsep dasar yang 
pertama adalah bahwa Self Determination Theory merupakan organismic-
dialentical methatheory. Keempat teori mini tersebut mempunyai pandangan 
bahwa manusia adalah organisme aktif dan mempunyai kecenderungan menuju 
pertumbuhan psikologis dan berkembang dalam mengatasi tantangan dalam 
hidupnya dan  mengintegrasikan pengalaman   pengalamannya ke dalam dirinya 
sendiri. Kecenderungan   kecenderungan ini tidak berjalan dengan sendirinya, 
namun membutuhkan dukungan dari lingkungan sosial agar efektif. Konteks 
sosial ini bisa mendukung atau sebaliknya justru menghambat pertumbuhan dan 
perkembangan psikologis. Dialektik antara organism aktif dan konteks sosial 
inilah yang menjadi basis untuk Self Detrmination Theory untuk memprediksi 
tingkah laku, pengalaman dan perkembangan manusia. 
 Konsep dasar kedua adalah basic psychological needs. Setiap manusia 
mempunyai kebutuhan dasar psikologis (Basic psychological needs). Kebutuhan 
ini merupakan aspek natural manusia dan berlaku pada tiap manusia, tidak 
memandang umur, gender, budaya atau group. Sampai batas-batas tertentu apabila 
needs terpuaskan maka manusia akan berfungsi efektif dan berkembang. Apabila 
needs tidak terpuaskan maka manusia tidak akan berfungsi secara optimal. 
 Ada dua pandangan mengenai konsep needs dalam motivasi. Yang 
pertama adalah pandangan Hull (1943) yang melihat needs lebih kearah fisiologis. 
Menurutnya untuk mengerti perilaku manusia adalah dengan mencoba melihat 
kaitan antara needs primer individu dengan kondisi di dalam lingkungan yang 
relevan dengan needs tersebut. Menurutnya needs tersebut sudah ada sejak lahir 
atau innate dan merupakan needs fisiologis, seperti makan, minum dan sex. Needs 
tersebut muncul dari adanya kondisi defisit pada system non saraf pada individu. 
Keadaan defscit ini menyebabkan individu mengalami kondisi drive (drive state) 
dan kemudian individu bergerak untuk memuaskan needsnya. Ditegaskan pula 
bahwa needs ini harus dipuaskan agar manusia tetap sehat. Kondisi defisit yang 
merupakan stimulus akan mengarahkan individu mencari respon yang dapat 
memuaskan needsnya. Kondisi drive dan asosiasi antara stimulus dan respon 
inilah yang digunakan untuk memprediksi tingkah laku individu. Teori ini 
memiliki kelemahan karena tidak dapat menjelaskan perilaku tertentu seperti rasa 
ingin tahu, menyelidiki sesuatu atau aktivitas respon lainnya, oleh karena itulah 
para ahli-ahli psikologi mencoba menjelaskan fenomena tersebut yang kemudian 
mengarahkan mereka pada motivasi intrinsik dan needs psikologis. 
 Pandangan kedua mengenai needs lebih memandang needs kearah 
psikologis daripada fisiologis. Pandangan ini juga memandang bahwa needs ini 
dipelajari (Acqcuired) dan bukan bawaan sejak lahir (innate). Definisi needs yang 
diungkapkan oleh Murray (1938) 
  Needs adalah sebuah konstruk (sebuah konsep hipotesis) mengenai suatu 
dorongan (yang bersifat psikologis   kimiawi yang tidak diketahui) didalam area 
otak, suatu dorongan yang mengorganisir persepsi, apersepsi, daya intelektual, 
konasi dan tindakan dalam cara tertentu untuk merubah kearah lain suatu situasi 
nyata yang tidak memuaskan . 
 Definisi diatas memiliki kelemahan karena definisi tersebut sangat luas 
dan dapat mencakup istilah-istilah lain seperti motif, keinginan (desire) atau goal 
tanpa merubah maknanya. Dengan definisi tersebut, semua yang menggerakkan 
individu untuk bergerak adalah needs seperti yang dikemukakan oleh Murray 
dengan needs-needs psikologis seperti abasement (merendahkan diri). 
Acquisitiveness (mengumpulkan secara berlebihan), atau dominance (menguasai). 
Needs dalam pandangan Murray merupakan seperangkat motif yang pemuasnya 
dapat mengarahkan atau mungkin kita dapat mengarahkan pencapaian fungsi 
optimal individu. Motif tersebut mencerminkan nilai sosial dan dinamika 
penyebarannya. 
 Dalam self determination theory, needs merupakan motif yang dibawa 
sejak lahir (innate) penting bagi setiap individu dan bukan dipelajari (Aquired). 
Needs juga merupakan hal yang bersifat psikologis dan bukan fisiologis seperti 
definisi yang dikemukakan Deci & Ryan (2000) berikut ini; 
   Needs specify innate psychological nutriments that are essesntial for 
ongoing psychological growth, integrity, and well being  
   Needs merupakan nutriment psikologis bawaan sejak lahir yang penting 
bagi perkembangan psikologis, integritas dan kesejahteraan individu.  
 Adapun needs tesebut terdiri dari need for autonomy, need for competence, 
need for relatedness. 
 Need for autonomy merupakan hasrat universal manusia untuk menjadi 
agen penyebab, mau serta mampu untuk memilih atau membuat keputusan, dan 
bertindak sesuai dengan minat yang ada pada dirinya (deCharms, 1968). 
Melibatkan sikap inisiatif dan pengaturan tingkah laku itu sendiri. Menurut Ryan 
(1993), otonomi manusia tergambar pada pengalaman akan integrasi diri, 
kemauan dan vitalitas. Dengan otonomi, individu dapat mengatur tindakan mereka 
dengan potensi yang mereka miliki dan selanjutnya dapat mengkoordinasikan 
dengan memprioritaskan proses-proses untuk keefektifan dirinya. Seperti jika kita 
melakukan aktivitas-aktivitas yang kita senangi  meninggalkan aktivitas yang 
tidak disukai. 
 Need for competence merupakan kebutuhan universal seseorang untuk 
berhadapan dengan lingkungan secara efektif dalam usaha untuk menguasainya 
dan merasa dirinya efektif ketika mampu (White, 1959). Kebutuhan ini 
melibatkan pemahaman mengenai bagaimana sesuatu dan kepercayaan bahwa 
sesuatu itu bisa terjadi dan berusaha untuk mencapai sesuatu agar memperoleh 
hasil yang diharapkan. Jika seseorang tidak merasa kepuasan terhadap apa yang 
dikerjakannya, maka orang tersebut tidak akan dapat mengembangkan potensi 
dirinya pada suatu lingkungan yang adaptif. Seperti saat kita mengikuti kursus, 
bergabung dengan suatu kelompok atau membaca buku. 
 Need for relatedness merupakan kebutuhan universal seseorang untuk 
berinteraksi, mereka terhubung dan merasa peduli serta dipedulikan orang lain 
(Baumeister & Leary, 1995). Dalam berhubungan terlibat kepuasan dalam berelasi 
dengan orang lain dalam suatu kelompok sosial sehingga dapat menimbulkan 
perasaan aman, perasaan memiliki dan kedekatan dengan orang lain. Kebutuhan 
untuk saling memiliki dan saling terkait akan mengakomodasi kepentingan 
kelompok kepada anggotanya sehingga akan lebih menguat sifat kohesif 
kelompok. 
 Ketiga needs ini merupakan kondisi yang diperlukan oleh individu untuk 
mencapai kesejahteraan psikologis dan pemenuhan ketiga needs tersebut 
dihipotesiskan berkaitan fungsi optimal individu sehingga apabila salah satu dari 
ketiga needs tersebut ada yang tidak terpenuhi atau diabaikan dapat membawa 
konseskuensi negatif bagi individu  tersebut. Secara singkat ditegaskan bahwa 
kesejahteraan psikologis membutuhkan pemenuhan ketiga needs tersebut. Satu 
atau dua needs saja tidak cukup. 
 Menurut self determination theory, ketiga needs ini bisa dipuaskan dengan 
berbagai macam perilaku yang berbeda antara tiap individu dan termanifestasikan 
secara berbeda-beda dalam tiap kebudayaan. Satu hal yang pasti, kepuasan dari 
ketiga needs tersebut akan mengarahkan individu pada perkembangan yang sehat 
dan kesejahteraan individu tersebut dalam tiap kebudayaan. Self determination 
theory juga berpendapat bahwa needs adalah sesuatu yang universal, dibawa sejak 
lahir (innate) dan penting untuk kesejahteraan psikologis individu, namun self 
determination theory tidak memfokuskan diri pada derajat kekuatan needs. Self 
determination theory memfokuskan diri justru kepada sampai derajat mana needs 
tersebut terpuaskan dalam konteks sosial yang berbeda-beda dan konsekuensi dari 
pemuasan needs tersebut. Self determination theory  juga memperhatikan adanya 
perbedaan antara individu mempengaruhi terpuaskannya needs dalam derajat 
tertentu dalam konteks yang berbeda-beda. Jadi self determination theory 
mengamati kedua karakteristik tersebut yaitu lingkungan sosial dan perbedaan 
antara individu untuk memprediksi pemuasan needsnya yang pada akhirnya akan 
mengarah kepada kualitas pengalaman, perilaku dan kesehatan psikologisnya. 
 Perbedaan individu yang diamati self determination theory adalah 
regulatory atau interactive styles. Regulatory interactive styles adalah suatu hasil 
(outcomes) dari proses berkesinambungan dari  dialektik antara needs dalam diri 
individu dengan konteks sosial dimana needs terpuaskan atau terabaikan. 
Regulatory style juga menggambarkan cara seseorang individu berperilaku dalam 
lingkungannya dan mempengaruhi bagaimana pemuasan needs tersebut di masa 
yang akan datang. Bentuk yang paling umum dari regulatory atau interactive style 
adalah causality orientation (Ryan &Connel, 1989). 
 Motivasi intrinsik berarti melakukan suatu kegiatan karena adanya 
kepuasan atau kenikmatan dalam melakukan kegiatan tersebut (Deci, 1975; Deci 
& Ryan, 1985). Motivasi intrinsik adalah kecenderungan alami seseorang kearah 
asimilasi, penguasaan suatu keahlian atau bidang minat spontan dan eksplorasi 
yang penting bagi perkembangan social dan kognitif dan mewakili sumber 
kepuasan dan vitalitas dalam hidupnya (Csikzentmihalyi & Rathunde, 1993; 
Ryan, 1995). 
 Para peneliti memiliki pandangan yang global dan utuh tentang konstruk 
motivasi intrinsik, namun Vallerand dan rekan-rekannya (Vallerand, 1993; 
Vallerand, Blais, Briere & Pelletier, 1989; Vallerand, Pelletier, Blais, Blasi, 
Briere, Senecal & Valieres, 1992) telah mengajukan tiga taksonomi tentang 
motivasi intrinsik yaitu: 
a. Motivasi intrinsic to know mengacu pada kepuasan dan kenikmatan 
melakukan suatu kegiatan berasal dari hal baru, menjelajahi hal baru dan 
mencoba memahami hal yang baru. 
b. Motivasi intrinsic to accomplish mengacu pada kepuasan dan kenikmatan 
melakukan suatu kegiatan berasal dari usaha untuk mencapai sesuatu, 
menciptakan sesuatu atau melampuai batas diri. 
c. Motivasi intrinsic to experience stimulation mengacu kepada ketika 
seseorang melakukan sesuatu karena sensasi terasosiasi dengannya. 
 Dalam Self Determination Theory, motivasi ekstrinsik bervariasi dalam 
derajat kontrolnya. Self Determination Theory memformulasikan diferensiasi 
konsep motivasi ekstrinsik yang berdasarkan pada konsep internalisasi. 
 Motivasi ekstrinsik adalah lawan dari motivasi intrinsic, dimana seseorang 
individu melakukan suatu tindakan dengan tujuan memperoleh suatu hasil 
(outcome) tertentu. Berbeda dengan motivasi intrinsik dimana orang melakukan 
suatu aktivitas karena mendapatkan kepuasan dari aktivitas tersebut. Dalam Self 
Determination Theory, motivasi ekstrinsik  dipandang bervariasi dalam derajat 
otonominya (Ryan & Connel, 1989; Vallerand, 1997). 
 Derajat autonomy yang berbeda-beda ini disebabkan karena adanya proses 
internalisasi. Proses internalisasi adalah proses dimana seorang individu 
mengambil nilai-nilai dan peraturan sosial untuk diidentifikasi sebagai miliknya. 
Derajat internalisasi nilai atau peraturan sosial yang tinggi akan dirasakan 
individu lebih autonomous atau lebih sesuai dengan dirinya (Ryan, Connel & 
Deci, 1985). 
 Proses internalisasi adalah proses perubahan bentuk dari regulasi eksternal 
menjadi regulasi internal. Internalisasi dipahami sebagai suatu proses alami dan 
aktif yang diusahakan oleh setiap individu untuk diubah menjadi nilai-nilai 
pribadi dan regulasi diri. Ketika proses interalisasi berfungsi optimal maka orang 
akan mengidentifikasikan dengan menyadari pentingnya regulasi sosial, 
mengasimilasikan ke akal mereka lalu akhirnya menerima (Meissner, 1981; 
Schaefer, 1980). 
 Integrasi merupakan bentuk terlengkap dari internalisasi motivasi 
ekstrinsik, karena tidak hanya melibatkan pengidentifikasian perilaku tapi juga 
menggabungkan identifikasi tersebut dengan aspek lain. Jika sebuah regulasi telah 
diterima oleh masyarakat maka mereka akan menerapkannya dalam hubungannya 
dengan aspek lainnya (Pelletier, Tuson & Haddad, 1997; Ryan,1995). 
 Suatu manifestsi penting dari organismik adalah kecenderungan alami 
manusia  untuk menginternalisasikan nilai dan meregulasikan perilaku dalam 
dunia sosial mereka. Untuk menjadi aktif secara bawaan, individu 
mengakomodasikan pada dunianya dengan mengintegrasikan nilai dan regulasi 
sehingga mereka menjadi individu yang aktif (Ryan, 1993). Teori ini 
menggambarkan bahwa proses internalisasi sebagai suatu contoh dari suatu proses 
integrasi organismik dimana internalisasi berfungsi secara utuh dan hal ini setara 
dengan integrasi karena apabila proses internalisasi terjadi hanya sebagian maka 
hal tersebut tidak menggambarkan integrasi. 
 Self Determination Theory menjabarkan ada 4 tipe regulasi yang 
internalisasi pada suatu perilaku yaitu: 
a. Ekternal Regulation 
Menjabarkan sesuatu yang dikontrol oleh kemungkinan eksternal yang 
tampak pada individu, seperti perilaku yang diarahkan untuk mendapat 
reward atau menghindari hukuman. Meskipun perilaku yang teregulasi 
secara eksternal adalah sengaja. Mereka tergantung pada kemungkinan-
kemungkinan sosial dan dikontrol oleh kemungkinan-kemungkinan 
tersebut. 
b. Introjected Regulation 
Merujuk pada perilaku yang dimotivasi oleh dorongan internal seperti 
tekanan, ancaman dan perasaan bersalah. Tipe hasil ini merupakan bagian 
dari internalisasi yang tampak pada perilaku yang disebabkan  karena 
suatu pengalaman bahwa itu adalah yang seharusnya atau disebabkan 
karena jika tidak melakukannya maka kita akan malu. Seseorang individu 
yang sedang menjalani suatu relationship karena anggota lainnya pun 
melakukan hal yang sama, melakukan regulasi secara introjected karena 
perilakunya tersebut dikategorikan sebagai perilaku yang dikontrol. 
c. Identified Regulation 
Terjadi apabila suatu perilaku atau regulasi diambil dari diri sendiri 
sebagai suatu yang penting atau bernilai secara pribadi. Orang yang 
berperilaku karena ia mengidentifikasikan nilai dari perilaku yang 
dikontrol. 
d. Integrated Regulation   
Merupakan hasil integrasi antara asimilasi resiprokal dari nilai-nilai yang 
diidentifikasikan dan meregulasikannya menjadi suatu kepekaan yang 
koheren. Pada saat identifikasi telah terintegrasi secara lengkap maka 
perilaku yang timbul merupakan perilaku yang didasari atas kemauan dan 
keinginan sendiri. 
 Adalah suatu keadaan tidak ada niat atau keinginan untuk bertindak. 
Amotivation bisa muncul karena tidak menghargai suatu aktivitas tertentu (Ryan, 
1995), tidak merasa kompeten untuk melakukan suatu aktivitas tertentu (Bandura, 
1986) atau  karena tidak berharap aktivitas tersebut akan menghasilkan outcome 
yang diinginkan (Seligman, 1975). Amotivasi adalah suatu keadaan dimana orang 
kekurangan niat untuk berperilaku. Orang biasanya beramotivasi ketika mereka 
tidak yakin akan memperoleh hasil akhir yang diinginkan, yaitu ketika mereka 
tidak mampu mengatur diri mereka sendiri dalam perilaku (Pelletier, Dion, Tuson, 
Dreerdemers, press). 
 Mengacu pada sumber bermulanya initiating (bermulanya) dan regulating 
(pengaturan) suatu tingkah laku. Locus of causality mencermati mengapa suatu 
individu bertingkah laku (deCharm, 1981; Ryan & Grolnick, 1984). Ada tiga 
locus of causality yaitu internal, eksternal dan impersonal 
 Perbedaan individu dalam memandang locus of causality, menurut Deci & 
Ryan (1985) disebut causality orientation. Dengan memahami orientasi umum 
motivasi ini kita bisa memahami penyebab munculnya tingkah laku secara 
eksplisit dan implisit. Causality orientation merupakan bentuk yang lebih umum 
dari regulatory styles terbagi 3 yaitu: 
a. Autonomy Orientation 
 Melibatkan penghargaan tinggi terhadap proses pemilihan dan pelaksanaan 
tingkah laku. Individu yang autonomy oriented akan mencari kesempatan untuk 
bisa memilih dan menunjukkan determinasi diri mereka. Mereka juga mempunyai 
kecenderungan mempunyai Locus of causality internal (deCharms, 1968). 
Sebagai contoh, orang yang autonomy oriented akan memilih pekerjaan dimana 
mereka bisa leluasa menginterpretasikan situasi mereka sebagai pendukung 
autonomy (informational). Dengan demikian mereka dapat mengorganisir 
tindakannya berdasarkan goal dominant pribadi. Individu yang memiliki derajat 
autonomy tinggi termotivasi secara intrinsik dan cenderung self determined. 
Individu tersebut memandang reward intrinsik sebagai hasil dari kompetensi dan 
efektivitas mereka saja. 
b. Control Orientation 
 Melibatkan pengorganisasian perilaku yang terkontrol dari lingkungan 
atau dari diri individu tersebut. Individu yang control oriented memandang atau 
menginterpretasikan suatu event sebagai mengatur dirinya. Individu cenderung 
melakukan sesuatu karena suatu keharusan atau yang seharusnya dilakukan. 
Mereka membiarkan controlling events seperti batas tenggat waktu atau 
pengawasan untuk memotivasi mereka. 
c. Impersonal Orientation 
 Melibatkan pengalaman individu bahwa perilaku mereka diluar control 
atau keinginan mereka. Individu tersebut cenderung percaya bahwa mereka tidak 
bisa meregulasi perilaku mereka sehingga bisa menghasilkan outcome yang 
mereka inginkan. Individu yang mempunyai derajat Impersonal orientation yang 
tinggi memandang dirinya inkompeten dan tidak bisa menguasai situasi. Mereka 
memandang setiap tugas yang diberikan terlalu sulit. Mereka kadang percaya 
bahwa sumber control mereka tidak diketahui asalnya (Connel, Press). 
 Dari paparan teori diatas dapat diketahui bahwa individu yang memiliki 
locus of causality internal dapat menunjukkan regulatory styles yang intrinsic, 
integrated atau identified. Individu yang memiliki locus of causality eksternal 
dapat menunjukkan regulatory styles yang introjected atau external. Sementara 
individu yang memiliki locus of causality impersonal akan menunjukkan non- 
regulation. 
Lingkungan yang informing  yaitu lingkungan yang cenderung memberi 
feedback  yang positif yang dapat ditujukan melalui pujian dari lingkungan 
sehingga mendukung seseorang untuk bertahan melakukan suatu kegiatan karena 
keinginan sendiri dan merasa puas atas apa yang dilakukan bukan hasil dari 
kegiatan. Informing lebih meningkatkan motivasi intrinsic seorang guru sekolah 
minggu. 
Lingkungan Controlling adalah lingkungan yang menggunakan reward 
external berupa materi, status, penghargaan, tenggat waktu, dan perintah dari 
orang yang sinifikan untuk membuat individu bertahan melakukan suatu kegiatan, 
bukan karena keinginan mereka sendiri. Dengan adanya reward eksternal ini 
maka akan menurunkan motivasi intrinsic seseorang (Deci, 1971, 1972a,1972b; 
Krunglanski, Friedman, & Zwwvi, 1971; Lepper, Greene, & Nisbett,1973). 
Sekolah Minggu merupakan kegiatan Gereja untuk menjangkau dan 
membawa setiap orang kepada Tuhan Yesus serta mengajarkan Alkitab untuk 
mengubah kehidupan mereka menjadi murid Yesus yang penuh pengharapan. 
Harapan utama adalah memperoleh keselamatan. Keselamatan yang dapat 
diperoleh dengan mengimani atau mempercayai Tuhan Yesus diajarkan melalui 
Sekolah Minggu. George R. Knight mencermati filosofi pendidikan sebagai 
berikut :  Filosofi pendidikan adalah menghasilkan guru-guru, kepala sekolah, 
konselor dan ahli kurikulum masa depan yang akan langsung berhadapan dengan 
banyak pertanyaan yang mendasari arti dan tujuan pendidikan. Jadi tugas utama 
dari filosofi pendidikan adalah menolong para pendidik agar benar-benar berpikir 
tentang pendidikan yang menyeluruh dan proses kehidupan supaya mereka dapat 
berada di dalam posisi yang lebih baik untuk mengembangkan program yang 
konsisten dan komprehensif yang akan membantu murid-murid mencapai target 
yang memuaskan.   Undang-undang No. 20 Tahun 2003 tentang Sistem 
Pendidikan Nasional yang menyatakan bahwa: Pendidikan adalah usaha sadar dan 
terencana untuk mewujudkan suasana belajar dan proses pembelajaran agar 
peserta didik secara aktif mengembangkan potensi dirinya untuk memiliki 
kekuatan spiritual keagamaan, pengendalian diri, kepribadian, kecerdasan, akhlak 
mulia, serta keterampilan yang diperlukan dirinya, masyarakat, bangsa, 
dan Negara. 
Peran dan fungsi Sekolah Minggu merupakan dua aspek yang saling 
berkaitan. Peran tersebut tidak dapat terwujud bila fungsinya tidak dapat 
dilaksanakan. Pengelolaan dan guru sebagai pelakasan harus memahami dan 
mengupayakan agar Sekolah Minggu dapat berjalan sesuai dengan perannya dan 
bermanfaat sesuai dengan fungsinya. Menurut Sutanto mengatakan bahwa ada 
empat peran Sekolah Minggu yaitu, sebagai pusat pendidikan non formal, ujung 
tombak pekabaran Injil, alat penjangkau, dan penyalur bakat. 
a. Pusat Pendidikan Non-formal 
Sebagai pusat pendidikan non-formal, Sekolah Minggu berfungsi untuk 
mengubah sikap dan tingkah laku murid. Perubahan terjadi secara bertahap dalam 
proses belajar memahami kebenaran firman Tuhan. 
b. Ujung Tombak pekabaran Injil  
Murid-murid Sekolah Minggu yang sudah diubah sikapnya dan siap 
menjadi pelayan Tuhan adalah ujung tombak Pekabaran Injil (PI). Tujuan PI yaitu 
menjadikan semua bangsa murid Tuhan Yesus.  
c.Alat Penjangkau 
Ujung tombak pekabaran Injil merupakan alat penjangkau setiap individu 
yang sudah atau belum mengenal Yesus dan yang sudah atau belum percaya 
kepada Yesus. Alat penjangkau yang efektif berupaya menciptakan kegiatan yang 
diarahkan untuk memenuhi kebutuhan dan untuk menarik target individu yang 
akan dijangkau. 
d.Penyalur Bakat  
Kepedulian gereja terhadap masyarakat di sekitarnya dapat ditunjukkan 
dengan berbagai kegiatan untuk mengetaskan kemiskinan moral dan material. 
Yesus datang untuk memberkati kehidupan manusia secara rohani dan jasmani. 
Sekolah Minggu, mewakili jemaat gereja, mengemban tugas ini. Kehadiran 
Sekolah Minggu harus dirasakan berkatnya oleh masyarakat sekitar yang 
mempunyai latar belakang dan kehidupan yang beraneka ragam. 
Guru adalah pendidik yang memberikan perhatian bagi pembentukan dan 
pengembangan kepribadian peserta didik dalam arti seutuhnya untuk menuju 
kedewasaan . Menurut Pullias dan Young dalam Sidjabat menyatakan bahwa guru 
adalah segala-galanya, artinya, murid amat berharap banyak atas peran dan fungsi 
yang dilakukan oleh gurunya. Lebih lanjutkan Pullias dan Young (1968) 
menyatakan bahwa:  Seorang guru adalah pembimbing, pendidik, pembaru, 
teladan hidup, pencari gagasan baru, penasihat (konselor), pencipta, pemegang 
otoritas, pengilham cita-cita, penutur cerita dan sebagai penilai. 
Setiap guru memiliki tugas pribadi sebagai berikut: 
1. Menyiapkan setiap pertemuan hari Minggu dengan berbaagai cara/ lagu/ 
cerita/ aktivitas yang kreatif, sehingga Sekolah Minggu tidak menjadi 
pertemuan rutin yang monoton. 
2. Mengikuti persiapan mengajar (sermon) serajin mungkin. 
3. Membuat alat peraga sebaik mungkin. 
4. Membuat tata ruang kelas variatif agar tidak monoton 
5. Menyiapkan aktivitas anak kreatif yang mengembangkan seluruh potensi 
anak. 
6. Mengembangkan diri: sebagai Guru Sekolah Minggu ia harus terus aktif 
mengembangkan diri dengan banyak membaca buku serta menerapkan dan 
mengembangkan pengetahuan yang ia peroleh. Seorang guru juga harus 
aktif mengikuti pelatihan, seminar, pelatihan mengajar, pembinaan dan 
sebagainya. (Paulus Lie, 2003). 
 Metode yang digunakan penelitian ini adalah strategi penelitian deskriptif 
karena variable yang diteliti dari satu variable. Metode pengambilan data yang 
dipilih adalah kuesioner. Kuesioner adalah bentuk metode penelitian yang 
bertujuan menggali informasi. Baik informasi faktual atau opini secara langsung 
dalam bentuk serangkaian pertanyaan-pertanyaan yang tertulis untuk kemudian 
dianalisa lebih lanjut (Denscombe, 2003). 
 Variable dalam penelitian ini adalah Causality Orientation. Causalitiy 
Orientation mengacu pada orientasi motivasi individu dalam memandang sumber 
yang mendorong munculnya suatu  tingkah laku  serta proses pengaturan tingkah 
laku tersebut. (Deci & Ryan, 2000). 
 Causality Orientation adalah alasan orientasi seseorang bertahan menjadi 
Guru Sekolah Minggu gereja  X  di kota Bandung yang dikategorikan menjadi 3 
bentuk Causality Orientation, dimana semua tipe Causality Orientation  dimiliki 
oleh setiap individu namun  derajatnya berbeda, yaitu: 
Alasan orientasi individu bertahan menjadi Guru Sekolah Minggu 
dikarenakan oleh minat dan nilai yang ada di dalam  diri, seperti 
merasakan kepuasan saat bisa mengembangkan potensi yang ada di dalam 
diri, bertanggung jawab atas apa yang dikerjakan, dan menunjukkan  
insiatif diri yang baik.  
Alasan orientasi individu bertahan menjadi Guru Sekolah Minggu 
disebabkan oleh  aspek diluar diri seperti rewards, tengat waktu, struktur, 
keterlibatan emosi, dan perintah dari orang yang berarti (Significant 
Persons). 
Alasan orientasi individu bertahan menjadi  Guru Sekolah Minggu 
disebabkan oleh keyakinan bahwa hasil yang diinginkan berada diluar 
kontrol dirinya, dan keberhasilan dalam pelayanan di Sekolah Minggu 
hanyalah masalah keberuntungan dan takdir. 
 Alat ukur  ini digunakan untuk mengukur 3 orientasi motivasi pada 
manusia yaitu, autonomy, control dan impersonal yang disusun berdasarkan teori 
Causality Orientation Decy & Ryan (2000). Agar sesuai dengan kondisi populasi 
penelitian. 
 Alat ukur yang sudah dibuat oleh peneliti  terdapat beberapa gambaran-
gambaran peristiwa secara singkat dalam bentuk tertulis, dan terdapat tiga pilihan 
jawaban mengenai respon yang mewakili tipe causality orientation terhadap 
situasi tersebut beserta pilihan derajatnya satu sampai tujuh yaitu sangat tidak 
sesuai, tidak sesuai, sebagian kecil cukup sesuai, cukup sesuai, sesuai, sangat 
sesuai. 
1C Saya berharap jika posisi tersebut akan menarik dan 
6B Saya merasa senang dan bersemangat karena akan 
menmabah pengalaman dan pengetahuan untuk 
meningkatkan pelayanan saya di gereja 
9B Seberapa tertarik saudara pada tugas yang diberikan 
18A Dengan orang yang bisa bertukar pikiran dan perasaan saya 
11A Merasa tertantang dengan adanya tugas pelayanan tersebut 
sekaligus bersemangat karena mendapatkan pengalaman 
baru. 
12A Saya siap menerima tawaran tersebut, karena merupakan hal 
yang menantang buat saya. 
20B Mungkin saja mereka tidak tertantang dengan pelayanan ini. 
2C Bagaimanapun mereka tidak melihat kualifikasi saya cocok 
dengan posisi tersebut. 
3A Saudara mengatakan kepada ketiga teman tersebut mengenai 
situasi ini dan meminta kesediaan mereka untuk bekerjasama 
untuk mengatur jadwal. 
4B saya berpikir bagaimana bisa pelayanan yang saya lakukan 
seburuk itu,  dan merasa kecewa 
5B menjalankan yang telah ditugaskan kepada saya sesuai 
dengan kesepakatan yang  secara bersama-sama 
8C Saya akan melihat kedalam diri mengapa saya tidak bisa 
15A Memberi tahu padanya hasil pengamatan saudara dan 
mencoba untuk mengetahui apa yang terjadi padanya 
7C Mengumpulkan pendapat: meminta masukkan dari rekan-
rekan guru sekolah minggu lainnya sebelum saudara 
10B Bertanya kepada teman saudara tersebut tentang masalahnya 
dan bilang bahwa saudara bersedia membantunya 
13A Langsung mengatakannya kepada divisi acara untuk 
megetahui lebih lanjut masalah yang sebenarnya 
14C Mencoba memahami mengapa partner anda melakukan hal 
tersebut dan dan mengatakan kepadanya mengapa hal 
tersebut sangat membuat saudara kecewa 
16A Untuk lebih percaya diri karena ia mampu dan bisa 
melakukan setiap pelayanan yang ada 
17A Mencoba mencari kesempatan untuk menjelaskan kepada 
teman saudara mengapa hal tersebut sangat mengganggu 
saudara; dia mungkin tidak menyadari seberapa 
19C Mengatakan kepadanya bila dalam melayani kita tidak bolah 
setengah hati, dan dalam pelayanan kita akan 
1B Apakah saya akan melakukan yang lebih baik dalam posisi 
ini? 
9C Memang itu tugas saya karena itu adalah tugas dari 
11B Mau tidak mau saya harus melakukannya karena tugas dari 
koordinator dan siapa tau hal ini menguntungkan bagi posisi 
saya di mata pendeta dan penatua 
16C Mengatakan kepadanya bahwa sangat penting untuknya 
melakukan yang lebih baik lagi, oleh karena itu dia harus 
3B Mengatur jadwal mereka sendiri, untuk menghindari masalah 
6A Saudara akan berusaha mencari teman yang saudara kenal 
untuk pergi bersama-sama mengikuti pertemuan tersebut 
10A Mengatakan kepadanya bahwa kinerja pelayanannya diluar 
yang diharapkan dan dia harus berusaha lebih keras lagi 
18B Dengan orang yang paling popular diantara mereka 
19A Mendatanginya kemudian mengatakan bahwa: dia sudah 
melakukan kesalahan dalam pelayanan, dan ia harus berubah 
bila tidak ingin mendapatkan sanksi 
2A Pengetahuan dan kemampuan tidaklah terlalu penting, yang 
penting adalah siapa kita atau siapa yang kita kenal 
4C Saya merasa marah, tidak suka dan berkata  feedback 
tersebut konyol dan tidak menggambarkan apapun tentang 
5C Mengatakan kepada teman untuk mengikuti apa yang saudara 
7A Mengambil tanggung jawab tersebut: sehingga saudara dapat 
mengambil keputusan utama terhadap acara tersebut 
8B Saudara berpikir mungkin rekan saudara yang menjabati 
posisi tersebut memiliki hubungan baik dengan koordinator 
12C Menerima tugas tersebut karena akan memperlihatkan kepada 
13C Memastikan mereka melakukan tugas-tugas mereka dengan 
benar, karena mereka harus berusaha lebih keras lagi karena 
14C Mencoba memahami mengapa partner anda melakukan hal 
tersebut dan dan mengatakan kepadanya mengapa hal 
tersebut sangat membuat saudara kecewa 
15C Memberitahu apa yang orang katakan tentang dirinya 
17C Mengatakan bahwa apa yang kita lakukan di perhatikan oleh 
20C Mungkin awalnya karena mereka diajak teman untuk 
melayani di sekolah minggu ternyata mereka kurang cocok 
1A Apakah saya dapat memenuhi tanggung jawab baru tersebut? 
7B Mengikuti kebiasaan seperti tahun-tahun sebelumnya 
17B Tidak bilang apapun; seharusnya dia tidak seperti itu 
18C Dengan orang yang paling membutuhkan saya sebagai teman 
8A Sebenarnya saudara tidak begitu mengharapkan posisi 
tersebut; namun saudara sering dilewati setiap ada 
2B Mungkin saya tidak cukup baik menjabat posisi tersebut 
11C Merasa gugup dan merasa tidak mampu dalam mengahadapi 
12B Menolak karena saudara akan sangat gugup jika dadakan 
3C Menanyakan pada Pendeta atau rekan GSM saudara, apa yang 
harus saudara lakukan atau apa yang biasanya dilakukan 
4A Saya tidak dapat mengerjakan apapun dengan benar  dan 
5A Menyerahkan itu kepada teman saudara, mungkin saja dia 
tidak mau melakukan apa yang saya sarankan 
6C Saya akan merasa terasing dan merasa tidak dapat berbuat 
9A Apakah anda dapat mengerjakan pekerjaan tersebut tanpa 
10C Sangat sulit mengetahui apa yang harus saya lakukan untuk 
13B Langsung menegur divisi acara dan berharap mereka 
melakukan yang lebih baik lagi 
14B Mencoba untuk mengabaikan kebiasaan tersebut karena 
membicarakan tentang kebiasaan tersebut dengannya tidak 
15B Mengabaikannya karena tidak banyak yang saudara bisa buat 
16B Tidak melakukan apa-apa karena tidak ada yang bisa saudara 
19B Membiarkannya karena saya tidak pantas menasihatinya, 
karena merasa belum melakukan sesuatu yang baik buat 
20A Mungkin mereka merasa tidak mampu dalam melayani di 
sekolah minggu, dikarenakan tanggung jawab yang besar 
 Pada alat ukur  ini terdapat beberapa gambaran-gambaran peristiwa secaa 
singkat dalam bentuk tertulis. Responden diminta untuk membaca tiap item  
tersebut, kemudian responden diminta untuk melingkari angka yang  pada ketiga 
respon jawaban yang tersedia yang berada dibawah respon yang sesuai dengan 
diri responden. 
 Setiap pernyataan dalam alat tes yang ada mempunyai 7 kemungkinan 
jawaban yang dinyatakan dalam bentuk rangking. Ketujuh pilihan jawaban 
tersebut memiliki jangkauan tertentu. Kalau respon tersebut dianggap sangat tidak 
sesuai dengan diri responden, maka responden akan memlih angka 1 dan 2. Kalau 
respon tersebut dianggap cukup sesuai dengan diri responden maka responden 
akan memilih jangkauan angka 3,4 dan 5. Apabila respon tersebut dianggap sesuai 
dengan diri responden, maka responden akan memilih angka 6 dan  
         1      2          3     4     5       6    7 
Sangat tidak sesuai       cukup sesuai           sangat sesuai 
keterangan: 
No. Keterangan 
1 Bila respon sangat tidak sesuai dengan diri Saudara 
2 Bila respon tidak sesuai dengan diri Saudara 
3 Bila respon sebagian kecil cukup sesuai dengan diri Saudara 
4 Bila respon cukup sesuai dengan diri Saudara 
5 Bila respon sebagian besar cukup sesuai dengan diri Saudara 
6 Bila respon sesuai dengan diri Saudara 
7 Bila respon sangat sesuai dengan Saudara 
Cara penilaian dari setiap jawaban responden adalah sebagai berikut: 
Skor dari setiap subscale (autonomy, control, impersonal) dijumlahkan kemudian 
jumlah tertinggi dari ketiga subscale menunjukkan Causality Orientation. 
 Data pribadi meliputi nama, jenis kelamin, usia, dan lamanya menjadi guru 
sekolah minggu, data penunjang mengukur basic needs (autonomy, comperence, 
relatedness), yang dimiliki Guru Sekolah Minggu gereja  X  di kota Bandung dan  
konteks sosial yaitu lingkungan informing (pemberian feedback positive) dan 
lingkungan Controlling (pemberian reward dan punishment 
 Validitas menunjukkan ketepatan suatu alat ukur dalam mengukur apa 
yang hendak diukur. Untuk mendapatkan item yang benar-benar sesuai dengan 
apa yang hendak diukur, digunakan suatu cara dengan melihat besarnya koefisien 
korelasi antara skor item yang mengukur aspek tertentu yang sesuai dengan 
konsep teoritik, dengan skor total. Dalam penelitian ini, jenis validitas yang 
digunakan  adalah construct validity, yang dalam perhitungan korelasi Pearson. 
Langkah-langkah yang dilakukan uji validitas ini adalah: 
1. Menghitung validitas dengan mengunakan rumus korelasi Pearson 
2. Menentukan validitas dengan membandingkan  t  dengan kriteria validitas 
di bawah ini: (Sitepu, 1995) 
? ? 0.00 - < 0.20  : Validitas sangat rendah, item dibuang 
? ? 0.20 - < 0.40  : Validitas rendah, item direvisi 
? ? 0.40- < 0.70  : Validitas moderat, item dipakai 
? ? 0.70 - <0.90  : Validitas tinggi, item dipakai 
? ? 0.90 - < 1.00  : Validitas sangat tinggi, item dipakai 
 Reliabilitas berkenaan dengan konsistensi dan keterandalan alat ukur 
untuk menjaring informasi yang sama dari waktu ke waktu. Dalam penelitian ini, 
pengujian reliabilitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan teknik SPSS. 
a. Menghitung nilai reliabilitas dengan menggunakan cara membandingkan 
b. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai dari 
perhitungan reliabilitas dengan criteria Guilford (Sitepu, 1995). 
? ? 0.00 - < 0.20  : Reliabilitas sangat rendah, item dibuang 
? ? 0.20 - < 0.40  : Reliabilitas rendah, item direvisi 
? ? 0.40 - < 0.70  : Reliabilitas moderat, item dipakai 
? ? 0.70 - < 0.90  : Reliabilitas tinggi, item dipakai 
? ? 0.90 - < 1.00  : Reliabilitas sangat tinggi, item dipakai 
 Populasi sasaran dari penelitian  ini adalah Guru Sekolah Minggu 
Gereja X  di kota Bandung. 
Penelitian ini menggunakan teknik purpose sampling yaitu suatu teknik yang 
digunakan dalam rangka untuk menentukan siapa saja yang menjadi responden 
dalam penelitian ini, yaitu anggota populasi yang memenuhi syarat-syarat sebagai 
berikut: 
 Hasil yang didapat dari penelitian ini diolah dengan melakukan 
perhitungan persentase yang menyatakan persentase guru sekolah  minggu  yang 
memiliki causality orientation tertentu. Hasil perhitungan tersebut kemudian 
digunakan untuk menarik kesimpulan sehingga secara umum dapat memberikan 
paparan mengenai causality orientation pada guru sekolah minggu. 
Rumus perhitungan persentase yang digunakan adalah sebagai berikut : 
f = Frekuensi Guru Sekolah Minggu  yang memiliki Causality 
x = Jumlah responden yang memiliki Causality Orientation  x  
N = Jumlah populasi 
 Untuk memperoleh gambaran lebih utuh mengenai Causality Orientation 
Guru Sekolah Minggu digunakan digunakan tabulasi silang (cross tabulation) 
antara hasil yang didapat dari data penunjang dan  tipe profil causality orientation 
yang diperoleh dari  alat ukur yang dibuat oleh peneliti berdasarkan teori causality 
orientation  oleh Decy & Ryan (2000). 
